En moyenne sur la période 2012-2014, 773 000 personnes exercent la profession de routiers, chauffeurs livreurs, conducteurs de véhicules légers, conducteurs de transports en commun (bus, métro, tramway). 8 % des conducteurs de véhicules travaillent à leur compte. Les effectifs de cette profession, liés en partie à l’activité économique dans son ensemble, ont progressé d’environ 120 000 emplois depuis le début des années 1980.Ce métier est très majoritairement occupé par des hommes (90 %). La féminisation des effectifs, bien que réelle, est très lente : la part des femmes est passée de 4 % à 10 % en trente ans. Cette profession a globalement vieilli. Les jeunes de moins de 30 ans occupent désormais 14 % des postes, contre 28 % il y a trente ans. Dans le même temps, la part des conducteurs de véhicules âgés de 50 ans ou plus a progressé, passant de 19 % à 31 %. Au début des années 1980, une large majorité (71 %) des conducteurs de véhicules ne possédait aucun diplôme et seul un sur quatre disposait d‘un CAP ou d’un BEP. Désormais, 71 % des jeunes de moins de 30 ans détiennent au minimum un diplôme de niveau CAP ou BEP. Leur spécialité de formation est rarement liée à leur profession de conducteurs.L’intérim et les contrats à durée déterminée se sont légèrement développés au cours des trente dernières années et concernent désormais respectivement 3 % et 6 % des emplois. Les contrats ou emplois à durée indéterminée restent néanmoins la référence des contrats de travail pour les conducteurs de véhicules (83 %). Les emplois sont assez stables et la mobilité plutôt faible : plus de la moitié des conducteurs de véhicule ont une ancienneté dans l’entreprise au moins égale à cinq ans et seuls 15 % comptent moins d’un an d’ancienneté. Pour 100 conducteurs en poste, 33 embauches et 31 sorties ont été réalisées en 2014. Les horaires de travail « atypiques » sont fréquents : 36 % des conducteurs travaillent de nuit, 61 % travaillent le samedi et 28 % le dimanche. Plus de la moitié des conducteurs déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Les deux tiers des salariés travaillant à temps complet perçoivent entre 1 250 et 2 000 € nets par mois.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de conducteur de véhicules a augmenté ces dernières années. Le taux de demande d’emploi est proche de la moyenne tous métiers confondus. La majorité des demandeurs d’emploi ne détient aucun diplôme au-delà du brevet des collèges (57 %). Les demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de conducteur de véhicules sont particulièrement nombreux en Île-de-France, où la profession est peu présente.
